%% Las secciones del "prefacio" inician con el comando \prefacesection{T'itulo}
%% Este tipo de secciones *no* van numeradas, pero s'i aparecen en el 'indice.
%%
%% Si quieres agregar una secci'on que no vaya n'umerada y que *tampoco*
%% aparesca en el 'indice, usa entonces el comando \chapter*{T'itulo}
%%
%% Recuerda que aqu'i ya puedes escribir acentos como: 'a, 'e, 'i, etc.
%% La letra n con tilde es: 'n.

\prefacesection{\normalsize AGRADECIMIENTO}

No podr'ia estar m'as satisfecho y extasiado con el sentimiento que me provoca terminar esta etapa de mi vida, de la que s'e que mis padres, Ligia y Freddy se que siente orgullos. Esta tesis y mi trabajo durante todos estos a'nos de universidad se lo agradezco a ellos; sin su paciencia y sin su amor no habr'ia podido hacer. Ustedes han sido los promotores de mis sue'nos y los amo. Me dieron la vida y han cuidado de mi en cada uno de mis d'ias. Me ense'naron todo lo que necesitaba para defenderme, para levantarme, para ser humilde. No hay palabra en el mundo o definici'on que alcance para llenar lo que ambos son para mi. 

De peque'no adoraba observar el cielo; esas brillantes luces despertaron mi curiosidad; me hice muchas preguntas, de las que algunas tard'e alg'un tiempo en contestarlas; fue sin duda mi primer amor y me promet'i que nunca dejar de dudar de todo, porque para eso el cosmos me dot'o de inteligencia. Y a pesar de que la vida me llevo por otro rumbo, ese peque'no ni'no est'a a'un ansioso de que luche por sus sue'nos; mis sue'nos. 

Claro, en la vida no se conseguir'ia mucho sin las personas que de alguna u otra manera me apoyaron en 'este trabajo de tesis; la vida me di'o la grata fortuna de haber encontrado personas increibles; de mis pap'as, de mis compa'neros de universidad y mis amigos de toda la vida ya que a los amigos en todo momento son como hermanos. Jam'as olvidar'ia a todos y cada uno de los ingenieros docentes de cuyas clases tom'e la inspiraci'on para mi vida como estudiante de ingenier'ia.


A mis abuelitos que son la joya mas valiosa que un humano podr'ia tener, a mis tios y todas las personas que me aconsejaron en su d'ia y s'e que nunca dejar'an de hacerlo; parte de este trabajo fluy'o bajo sus consejos. A mi director de tesis, por mostrarme el camino para desarollar esta tesis.

Alexis hermano, nos esforzamos enormemente y no nos dejamos vencer a'un en los d'ias m'as dif'iciles. 

Gracias a todos.
\vspace{0.5cm}
\begin{flushright}
Mauricio Hinojosa
\end{flushright}




%% Por si alguien tiene curiosidad, este "simp'atico" agradecimiento est'a
%% tomado de la "Tesis de Lydia Chalmers" basada en el universo del programa
%% de televisi'on Buffy, la Cazadora de Vampiros.
%% http://www.buffy-cazavampiros.com/Spiketesis/tesis.inicio.htm
